不如熟練無程式碼／低程式碼（No code / Low code）開發平台，在科網世界懂得「走精面」

「你們香港人，一直錯了，怎可能拿回一個100分的香港，能保留70分已很不錯，不然就是50、60分。」5年多前，曾到北京長期出差，一位出租車司機如是說。當時天真，還跟司機循循善誘，指出香港很珍貴，是一個為內地權貴走資的天堂，不會輕易被摧毀。但天真的一方，絕對不是那位司機，往後香港的發展，你知我知。
與奉行務實主義的香港不同，內地企業十分講求KPI（績效）和願景，既會不擇手段達至目標（包括造假），也確切追求金錢以外的理想，相信自己正在為國家謀福祉；相反，香港企業普遍沒有理想，一批批的自我成就主義者只專注個人財富的積累，了無光澤。
這一年，政治空間沒了，北方的滲透更在加速，但留守的香港人生活還是要過，想要逆轉勝，必需知己知彼，花時間了解國情，閱讀一下內地媒體和大V觀點，看看「中國成就」，或許是個好方法。
水份當然有，某些立論也很偏頗，惟從中也近乎預視到，有一些屬於未來的領域，尤其應用科技，香港人以至西方國家，很可能鬥不過內地人，也根本不值得年輕人花時間去闖，以免浪費青春。答案很簡單，就那些去年頻頻被清算的行業。
攻之不克，圍之不繼，吾其還也。硬碰硬，無好處，明知這個國度剝削成性，更不應該在對方能夠「以量取勝」的地方參戰，香港人，要聰明地參戰。
舉個例子，編程是一項雖講天份、更講勤勞的工作，從成本效益角度，中關村的「程序猿」隨時比矽谷的programmer更「優秀」，這變相告訴香港人，與其花時間學編程，不如熟練無程式碼／低程式碼（No code / Low code）開發平台，在科網世界懂得「走精面」，騰出時間和心血，做更有效的創新工作。
香港人也要善用兩地的「職業不對稱」，盡量要走難以被取諦、兼且知識型路線，《經濟學人》2017年報道過，內地醫院醫生平均月薪僅約6,700元人民幣，待遇遠遜互聯網公司，自然吸引不到人才，加上這個民族的弱點普遍是三觀不正，沒有「高薪養廉」，自然間接造就香港醫生，以至其餘專業，不可被撼動。
2021年首篇文章，就用一個如此務實的寫法，跟讀者見面，十分抱歉，但我們要鬥長命，或許要換個角度思考人生。今天，香港剩下多少分數，你我心中有數。要把務實資本主義（Pragmatic Capitalism）做好，以後或許還要加上一點政治智慧，更要懂得壯士斷臂，作出取捨。
十一少